List of the most common N5 grammar patterns:
----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
1. Sentence Structure: AはBです
Meaning: "A is B."
Usage: This is the most basic sentence structure in Japanese, used to state facts or describe something.
Example:
私は学生です。
(Watashi wa gakusei desu.)
"I am a student."
これは本です。
(Kore wa hon desu.)
"This is a book."

2. Negative Form: ～じゃないです / ～ではありません
Meaning: "A is not B."
Usage: Used to negate a statement.
Example:
私は学生じゃないです。
(Watashi wa gakusei ja nai desu.)
"I am not a student."
これは本ではありません。
(Kore wa hon dewa arimasen.)
"This is not a book."

3. Question Form: ～ですか
Meaning: "Is it...?" or "Are you...?"
Usage: Add か to the end of a sentence to turn it into a question.
Example:
あなたは学生ですか。
(Anata wa gakusei desu ka?)
"Are you a student?"
これは本ですか。
(Kore wa hon desu ka?)
"Is this a book?"

4. Possession: AのB
Meaning: "A's B" or "B of A."
Usage: The particle の indicates possession or a relationship between two nouns.
Example:
私の本です。
(Watashi no hon desu.)
"It is my book."
これは日本の車です。
(Kore wa Nihon no kuruma desu.)
"This is a Japanese car."

5. Topic Marker: ～は
Meaning: Indicates the topic of the sentence.
Usage: The particle は (pronounced "wa") marks the topic of the sentence.
Example:
猫はかわいいです。
(Neko wa kawaii desu.)
"Cats are cute."
私は日本人です。
(Watashi wa Nihonjin desu.)
"I am Japanese."

6. Object Marker: ～を
Meaning: Indicates the direct object of a verb.
Usage: The particle を (pronounced "o") marks the object of an action.
Example:
本を読みます。
(Hon o yomimasu.)
"I read a book."
ご飯を食べます。
(Gohan o tabemasu.)
"I eat rice."

7. Location Marker: ～に / ～で
Meaning: Indicates location or direction.
Usage:
に: Used for existence, direction, or time.
で: Used for actions taking place at a location.
Example:
学校に行きます。
(Gakkou ni ikimasu.)
"I go to school."
学校で勉強します。
(Gakkou de benkyou shimasu.)
"I study at school."

8. Existence: ～がある / ～がいる
Meaning: "There is/are..." (for objects or living things).
Usage:
ある: For inanimate objects.
いる: For living things.
Example:
机の上に本があります。
(Tsukue no ue ni hon ga arimasu.)
"There is a book on the desk."
公園に犬がいます。
(Kouen ni inu ga imasu.)
"There is a dog in the park."

9. Verb Conjugation: ～ます / ～ません
Meaning: Polite form of verbs (affirmative and negative).
Usage:
～ます: Affirmative polite form.
～ません: Negative polite form.
Example:
毎日日本語を勉強します。
(Mainichi Nihongo o benkyou shimasu.)
"I study Japanese every day."
毎日日本語を勉強しません。
(Mainichi Nihongo o benkyou shimasen.)
"I don’t study Japanese every day."

10. Adjectives: ～い and ～な
Meaning: Describing nouns or states.
Usage:
い-adjectives: End in い (e.g., かわいい, 大きい).
な-adjectives: Require な before a noun (e.g., きれいな, 静かな).
Example:
かわいい猫です。
(Kawaii neko desu.)
"It’s a cute cat."
静かな部屋です。
(Shizuka na heya desu.)
"It’s a quiet room."

11. Likes/Dislikes: ～が好き / ～が嫌い
Meaning: "I like..." / "I dislike..."
Usage: Use 好き (suki) for "like" and 嫌い (kirai) for "dislike."
Example:
私はりんごが好きです。
(Watashi wa ringo ga suki desu.)
"I like apples."
私は魚が嫌いです。
(Watashi wa sakana ga kirai desu.)
"I dislike fish."

12. Want to Do Something: ～たいです
Meaning: "I want to..."
Usage: Attach たいです to the stem of a verb to express desire.
Example:
日本に行きたいです。
(Nihon ni ikitai desu.)
"I want to go to Japan."
寿司を食べたいです。
(Sushi o tabetai desu.)
"I want to eat sushi."

13. Giving/Receiving: ～ください / ～あげる / ～もらう
Meaning: "Please give me..." / "To give" / "To receive."
Usage:
～ください: Polite request.
あげる: To give.
もらう: To receive.
Example:
水をください。
(Mizu o kudasai.)
"Please give me water."
私は友達に本をあげました。
(Watashi wa tomodachi ni hon o agemashita.)
"I gave a book to my friend."
友達からプレゼントをもらいました。
(Tomodachi kara purezento o moraimashita.)
"I received a present from my friend."

14. Connecting Sentences: ～て
Meaning: "And" (to connect actions or states).
Usage: Use the て-form of a verb to connect multiple actions.
Example:
朝ご飯を食べて、学校に行きます。
(Asa gohan o tabete, gakkou ni ikimasu.)
"I eat breakfast and go to school."

15. Expressing Ability: ～ができる
Meaning: "Can do..."
Usage: Use できる to express ability or possibility.
Example:
日本語ができます。
(Nihongo ga dekimasu.)
"I can speak Japanese."
泳ぐことができません。
(Oyogu koto ga dekimasen.)
"I can’t swim.